<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<uiAcceptanceStandard project="qianyu" version="1.0">
	<documentMeta>
		<title>千隅 UI交互验收与工具使用严格规范</title>
		<purpose>统一后续 UI 验收、交互验收、截图回归、自动化测量、工具使用和交付口径，避免只看代码、只看局部预览或只做单点截图就宣布通过。</purpose>
		<trigger>当用户提出“验收、UI验收、交互验收、截图检查、真机检查、自动化验证、回归验证”等要求时，必须执行本规范。</trigger>
		<usage>后续执行验收任务时，优先直接参考本文件，不再只依赖上下文回忆。</usage>
	</documentMeta>

	<coreRules>
		<rule id="ua-001">禁止只通过代码阅读、样式推断或单个组件局部预览就宣布验收通过。</rule>
		<rule id="ua-002">禁止只验证临时 HTML/模拟页/脱离真实路由的独立预览，就认定真实页面通过。</rule>
		<rule id="ua-003">验收必须优先落在真实页面入口、真实路由、真实布局壳层、真实父容器链路上。</rule>
		<rule id="ua-004">如果共享布局壳、全屏容器、安全区、滚动容器、动画容器被改动，必须回归受影响的复用页面，不允许只验当前单页。</rule>
		<rule id="ua-005">UI 验收结论必须同时包含：操作路径、关键状态、测量数据、视觉观察结果；缺一项都不能直接下“通过”结论。</rule>
		<rule id="ua-006">如发现预览页结果与真实运行结果不一致，必须以真实运行结果为准，并回溯修正验收方法。</rule>
	</coreRules>

	<toolPolicy>
		<preferredOrder>
			<item order="1">优先访问本地真实 H5 路由，例如 http://localhost:5173/#/pages/...，直接进入目标页面。</item>
			<item order="2">优先使用 Playwright，并复用系统已有 Chrome / Edge 做自动化测量。</item>
			<item order="3">需要定位尺寸、滚动、遮挡、安全区、固定层问题时，必须读取真实 DOM / 容器位置数据。</item>
			<item order="4">临时验收脚本、截图、比对产物只放 session 临时目录，不写入仓库。</item>
		</preferredOrder>
		<mandatoryChecks>
			<item>必须确认当前验收对象是否为真实页面，而不是脱离壳层的独立组件。</item>
			<item>必须记录页面路由、设备视口、验收入口、操作步骤。</item>
			<item>必须同时做自动化测量和肉眼视觉检查，不能只依赖其中一种。</item>
		</mandatoryChecks>
		<forbiddenPatterns>
			<item>禁止只截一张静态图就认定动画、滑动、切页、回弹、遮挡、吸附行为正常。</item>
			<item>禁止只验证轨道内部截图，却不验证整页真实容器、父层高度和底色暴露情况。</item>
			<item>禁止在真实页面不可访问或未验证的情况下，使用“已通过”“已验收完成”等确定性表述。</item>
		</forbiddenPatterns>
	</toolPolicy>

	<acceptanceFlow>
		<phase id="prepare">
			<goal>明确验收对象和真实入口。</goal>
			<requiredStep>确认目标页面路由、父布局壳、共享组件链路、真实触发路径。</requiredStep>
			<requiredStep>确认要验的是首屏、滚动、切换、手势、动画、弹层、刷新还是混合场景。</requiredStep>
		</phase>
		<phase id="baseline">
			<goal>先看真实静态初始态。</goal>
			<requiredStep>检查首屏是否满屏、是否露底色、是否有白边、是否被父容器裁切。</requiredStep>
			<requiredStep>检查顶部安全区、底部安全区、固定按钮、固定头部、标题、底部条是否位置正确。</requiredStep>
		</phase>
		<phase id="interaction">
			<goal>检查真实交互过程，不只看结果态。</goal>
			<requiredStep>验证点击、滑动、拖拽、滚动、切页、切 Tab、切子导航、弹层开关、返回重进。</requiredStep>
			<requiredStep>至少抽样：起始态、中间态、结束态、边界态、回退态。</requiredStep>
		</phase>
		<phase id="measurement">
			<goal>用数据佐证视觉结论。</goal>
			<requiredStep>读取 boundingClientRect、scrollTop、scrollHeight、clientHeight、window.scrollY 等关键数据。</requiredStep>
			<requiredStep>确认到底是谁在滚动、谁在裁切、谁在遮挡、谁暴露了底色。</requiredStep>
		</phase>
		<phase id="regression">
			<goal>共享壳层修改后做最小必要回归。</goal>
			<requiredStep>如果动到全屏容器、安全区、刷新壳、动画容器，至少回归异常页、共享子页、长列表页各 1 个。</requiredStep>
		</phase>
		<phase id="conclusion">
			<goal>给出可追溯结论。</goal>
			<requiredStep>输出通过 / 未通过 / 部分通过，并说明依据、缺口和剩余风险。</requiredStep>
		</phase>
	</acceptanceFlow>

	<requiredAcceptanceItems>
		<layout>
			<item>首屏图片、背景、视频、Banner 是否真正铺满可视区域。</item>
			<item>页面是否存在白边、露底色、空白区、图片被拉伸、父层裁切、局部没填满。</item>
			<item>顶部状态栏、安全区、标题区、固定按钮区是否重叠或错位。</item>
			<item>底部操作区、底部安全区、悬浮按钮是否被截断或漂移。</item>
		</layout>
		<interaction>
			<item>点击后是否有正确反馈，是否触发预期回调，是否出现误触区域。</item>
			<item>滑动中间态是否平滑，是否露出前一张/后一张残影、白缝、交叉边缘。</item>
			<item>切换结束后是否吸附准确，定位是否漂移，文案和按钮是否跳动。</item>
			<item>边界行为是否符合预期，例如第一页右滑锁定、最后一页继续滑动的处理方式。</item>
		</interaction>
		<animation>
			<item>进入动画、退出动画、场景切换动画过程中是否露底、闪白、掉帧、覆盖顺序错误。</item>
			<item>切换时父层背景、兄弟层、过渡层是否被错误暴露。</item>
		</animation>
		<scrollAndRefresh>
			<item>滚动容器是否真正在滚动目标层，而不是 body 或错误父层。</item>
			<item>下拉刷新、顶部吸附、局部滚动、固定头部遮挡是否同时正确。</item>
			<item>首页推荐瀑布流必须在真实首页路由下验证：移动端双列是否持续错落；H5 非手机端宽屏是否会随容器宽度扩展到 3~5 列；左右边距是否与商城一致；推荐区是否不再显示额外“为你推荐”头部；卡片封面高度是否保持一致、是否明显大于信息区、底部无暗色遮罩、卡片无阴影且圆角不过大；正文是否只保留标题/作者/点赞等必要信息；滚动中是否抖动；下拉刷新后是否只刷新推荐区；触底分页后是否平滑续接。</item>
			<item>首页顶部频道导航当前只保留商城、直播、推荐三个入口，必须仍然处于同一行，不得出现挤压换行、文字截断或左右安全边距失衡；推荐频道右上必须显示发布入口。</item>
			<item>首页不得再出现短视频频道入口、透明短视频导航覆盖层或短视频专属整屏滑动交互；短视频模块在重新设计前视为下线状态。</item>
			<item>消息页右上入口当前必须为“通知”而不是“消息”；点击后应进入通知列表页。通知列表需验证：未读标记、文案层级、时间、分类是否正常；点击任一通知后是否按公共协议正确跳转到目标页面、首页频道、直播间或内建 webview。</item>
			<item>视频详情页必须验证：进入后是否为全屏沉浸式视频舞台；点赞/评论/分享是否以更大尺寸固定在右侧纵向排列；作者、标题、简介和音乐信息是否稳定落在左下；返回按钮是否为浅色图标；点击主画面是否切换播放/暂停；从推荐、个人中心作品进入时是否都能打开同一套详情结构。</item>
			<item>个人中心动态列表与作品列表必须验证：动态卡片是否与推荐流保持同一套轻量视觉风格；动态封面是否无暗色遮罩和大块统计背景；视频作品卡片是否只展示观看数且不出现额外背景条。</item>
		</scrollAndRefresh>
		<stateConsistency>
			<item>切 Tab、切二级导航、切三级导航后是否只局部刷新，不刷新整页。</item>
			<item>离开页面再返回后，状态、滚动位置、选中态、背景、主题是否异常。</item>
			<item>首页从推荐切到商城/直播再返回推荐时，推荐流滚动位置、双列布局和底部分页状态不能异常重置或错列。</item>
		</stateConsistency>
	</requiredAcceptanceItems>

	<minimumScenarioMatrix>
		<scenario id="scene-01">真实页面初始态</scenario>
		<scenario id="scene-02">一次完整主交互过程</scenario>
		<scenario id="scene-03">交互中间态截图或测量</scenario>
		<scenario id="scene-04">边界态（第一页、最后一页、顶部、底部、空数据或极限滑动）</scenario>
		<scenario id="scene-05">返回重进或二次进入</scenario>
		<scenario id="scene-06">共享布局相关页最小回归</scenario>
		<scenario id="scene-07">首页推荐瀑布流：移动端双列 / H5 宽屏多列、连续滚动、下拉刷新、触底分页、切频道返回</scenario>
	</minimumScenarioMatrix>

	<blockingFailures>
		<failure>出现白边、露底色、空白区、父容器高度错误、背景未铺满。</failure>
		<failure>实际运行结果与验收环境不一致，但仍宣布通过。</failure>
		<failure>动画过程中闪白、层级错误、覆盖错误、切场景露底。</failure>
		<failure>手势边界行为错误，例如应锁定却移动，应吸附却漂移，应进入下一页却无响应。</failure>
		<failure>只验证组件局部，不验证真实页面壳层和父级容器。</failure>
	</blockingFailures>

	<deliveryRequirements>
		<item>结论必须写清：页面路由、验收入口、设备视口、操作步骤、关键测量值、视觉结论。</item>
		<item>如果使用了临时验收页、模拟页、脱离业务壳的预览页，必须明确标注“仅作辅助，不可作为最终通过依据”。</item>
		<item>如果未能进入真实页面或缺少运行入口，必须明确说明阻塞，不可冒充已完成验收。</item>
		<item>如果用户提供了截图，必须优先解释截图里的真实问题，再决定是否继续自动化验证。</item>
	</deliveryRequirements>
</uiAcceptanceStandard>
